% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = pl_PL

\def\filename{rozdzial3}
\chapter{Propozycja systemu do diagnostyki zmian skórnych}

\section{Dostępne zbiory danych zmian skórnych}

\subsection{ISIC}
Do rozwoju metod sztucznej inteligencji w dermatologii w istotny sposób przyczyniła się organizacja International Skin Imaging Collaboration (ISIC), której celem jest zwiększenie skuteczności wczesnego wykrywania czerniaka i tym samym zmniejszenie śmiertelności związanej z nowotworami skóry.
Od 2016 roku ISIC udostępnia obszerne zbiory obrazów z badań dermoskopowych wraz z danymi klinicznymi i wynikami diagnoz, organizując coroczne konkursy mające na celu doskonalenie algorytmów wizji komputerowej.
Archiwa ISIC z lat 2016-2024 odegrały kluczową rolę w rozwoju badań nad wykorzystaniem sztucznej inteligencji w diagnostyce nowotworów skóry, a opracowane przez organizację standardy są powszechnie akceptowane w dziedzinie CADx.
Zbiory z konkursów ISIC obejmują głównie obrazy dermoskopowe czerniaków i znamion melanocytowych, jednak w internetowych archiwach dostępne są również fotografie wielu innych rodzajów zmian skórnych \cite{Li_Koban_Schenck_Giunta_Li_Sun_2022}.

\subsection{HAM10000}
HAM10000 stanowi jeden z najczęściej wykorzystywanych oficjalnych zbiorów International Skin Imaging Collaboration \cite{Li_Koban_Schenck_Giunta_Li_Sun_2022}.
Został opracowany w celu zgromadzenia reprezentatywnej kolekcji najważniejszych kategorii diagnostycznych zmian barwnikowych, ponieważ wcześniejsze zasoby, takie jak archiwa ISIC czy zbiór PH2, były znacznie mniejsze i koncentrowały się głównie na diagnozie czerniaka złośliwego.
HAM10000 obejmuje 10 015 obrazów dermoskopowych, z czego diagnoza ponad połowy została potwierdzona badaniem histopatologicznym.
Zbiór uwzględnia również dane kliniczne pacjentów takie jak wiek, płeć oraz lokalizacja zmiany.
Obrazy zbierano na przestrzeni 20 lat w dwóch ośrodkach - w klinice dermatologicznej Uniwersytetu Medycznego w Wiedniu oraz w gabinecie dermatologicznym Cliffa Rosendahla w Queensland.
Austriacka część zbioru obejmuje zmiany u pacjentów często charakteryzujących się dużą liczbą znamion lub z znamionami podejrzanymi w kierunku czerniaka.
Z kolei australijski zestaw danych pochodzi od pacjentów zamieszkujących region o wysokiej zapadalności na nowotwory skóry, u których często obserwuje się przewlekłe uszkodzenia skóry spowodowane intensywną ekspozycją na promieniowanie słoneczne, takie jak plamy soczewicowate.

Wyróżniono następujące klasy w zbiorze:
\begin{itemize}
	\item akiec (actinic keratosis)
	\item bcc (basal cell carcinoma)
	\item bkl (benign keratosis)
	\item df (dermatofibroma)
	\item nv (melanocytic nevi)
	\item mel (melanoma)
	\item vasc (vascular lesion)
\end{itemize}

Klasa "akiec" obejmuje rogowacenie słoneczne, raka śródnabłonkowego oraz chorobę Bowena, czyli nieinwazyjne nowotwory, które można leczyć miejscowo bez konieczności wykonywania zabiegów chirurgicznych.
Pomimo nieinwazyjności tych nowotworów należy wziąć pod uwagę, że te zmiany mogą przekształcić się w inwazyjnego raka płaskonabłonkowego (ang. \textit{squamous cell carcinoma}), nieuwzględnionego w zbiorze.
"Bcc" dotyczy raka podstawnokomórkowego, czyli powszechną odmianę raka nabłonkowego skóry, który jest wysoko uleczalny, lecz w przypadku braku leczenia rozwija się destrukcyjnie.
Kategoria bkl stanowi ogólną klasę obejmującą łagodne rogowacenia skóry, takie jak rogowacenie łojotokowe (ang. \textit{seborrheic keratoses}) i plamki słoneczne oraz rogowacenie podobne do liszaju płaskiego.
Zdecydowano się na zgrupowanie tych zmian razem ze względu na podobieństwo pod względem biologicznym.
"Df" obejmuje dermatofibromę, czyli włókniaka twardego.
Jest ona łagodną zmianą skórną, najczęściej powstająca w wyniku reakcji zapalnej na uraz.
Klasa nv to znamiona melanocytowe, powszechnie znane jako pieprzyki.
Kategoria "mel" dotyczy czerniaka złośliwego wywodzącego się ze znamion melanocytowych.
Znamiona mogą być stwarzać ryzyko rozprzestrzeniania się w organizmie poprzez przenikanie poniżej naskórka do skóry właściwej, co w dermatologii określane jest inwazyjnością.
W zbiorze uwzględniono wszystkie odmiany czerniaka, ale wykluczono czerniaka bezbarwnikowego, podpaznokciowego, ocznego oraz błony śluzowej.
"Vasc" dotyczy łagodnych znamion naczyniowych, takich jak naczyniaki wiśniowe, ziarniniaki ropne oraz siniaki, które charakteryzują się czerwonym lub fioletowym kolorem.
\cite{Kittler_2018}.

\subsection{BCN20000}
BCN20000 to oficjalny zbiór ISIC udostępniony w 2024 roku.
Autorzy zebrali 18 946 obrazów dermoskopowych z kliniki w Barcelonie wykonanych w latach 2010-2016.
Zbiór obejmuje osiem kluczowych kategorii diagnostycznych w dermatologii, skupiając się szczególnie na zmianach w trudnych do zdiagnozowania miejscach, takich jak paznokcie i błony śluzowe, które często są pomijane przez pozostałe zbiory.
W BCN20000 uwzględniono również płeć i wiek pacjenta oraz położenie zmiany.
Wyróżniono następujące klasy w zbiorze:
\begin{itemize}
	\item ak (actinic keratosis)
	\item bcc (basal cell carcinoma)
	\item bkl (benign keratosis)
	\item df (dermatofibroma)
	\item scc (squamous cell carcinoma)
	\item nv (nevus)
	\item mel (melanoma)
	\item vasc (vascular lesion)
\end{itemize}

W porównaniu z zbiorem HAM10000, BCN20000 obejmuje więcej obrazów oraz dodatkowo uwzględnia raka kolczystokomórkowego (scc) \cite{Hernández2024}.

\subsection{DERM7PT}
DERM7PT stanowi zbiór danych służący do oceny skuteczności diagnostyki komputerowej na podstawie 7 punktowej skali oceny zmian skórnych.
Zbiór obejmuje 1 011 obrazów dermoskopowych, sklasyfikowanych w pięciu kategoriach oraz dwudziestu szczegółowych diagnozach:
\begin{itemize}
	\item bcc - basal cell carcinoma
	\item nev - blue nevus, clark nevus, combined nevus, congenital nevus, dermal nevus, recurrent nevus, reed or spitz nevus
	\item mel - melanoma, melanoma in situ, melanoma < 0,76 mm, melanoma 0,76 to 1,5 mm, melanoma > 1,5 mm
	\item misc - dermatofibroma, lentigo, melanosis, miscellaneous, vascular lesion
	\item sk - seborrheic keratosis
\end{itemize}

W obrębie klasy "nev" wyszczególniono liczne typy powszechnych zmian melanocytowych, takich jak znamię błękitne, Clarka, złożone, wrodzone, śródskórne, nawrotowe, Reeda oraz Spitza.
Klasa "mel" obejmuje różne warianty czerniaka, w tym czerniaka in situ (nieinwazyjnego) i trzy podgrupy wydzielone na podstawie średnicy zmiany.
Kategoria "misc" zawiera łagodne zmiany skórne, takie jak włókniak twardy, plamki słoneczne czy melanoza.
Dodatkowo wyodrębniono osobne klasy dla rogowacenia łojotokowego (sk) oraz raka podstawnokomórkowego (bcc).
Autorzy zbioru przypisali każdej zmianie cechy odpowiadające siedmiopunktowej skali, umożliwiając analizę zarówno klasyfikacyjną, jak i cechową \cite{Hamarneh_2019}.

\subsection{PAD-UFES-20}
PAD-UFES-20 jest zbiorem obejmującym 2 298 przypadków zmian skórnych wykonanych kamerą smartfonu, co czyni go szczególnie istotnym w kontekście projektowania mobilnych systemów wspomagania diagnostyki dermatologicznej.
58\% znamion z zbioru zostało poddanych biopsji.
PAD-UFES-20 zawiera sześć kategorii zmian skórnych:
\begin{itemize}
	\item bcc (basal cell carcinoma)
	\item scc (squamous cell carcinoma)
	\item ack (actinic keratosis)
	\item sek (seborrheic keratosis)
	\item mel (melanoma)
	\item nev (nevus)
\end{itemize}
W ramach klasy "scc", czyli raka kolczystokomórkowego uwzględniono również chorobę Bowena, który jest nieinwazyjną postacią tego nowotworu.
Zbiór obejmuje również szeroki zakres danych klinicznych pacjentów, takich jak informacje o paleniu, obecności bólu lub krwawienia zmiany, a także dane socjoekonomiczne, takie jak dostęp do bieżącej wody i kanalizacji \cite{Castro_2020}.

\subsection{MED-NODE}
MED-NODE to zbiór danych obejmujący 170 obrazów klinicznych przedstawiających zmiany melanocytowe, spośród których 70 przypadków stanowi czerniak złośliwych a 100 to łagodne zmiany melanocytowe, powszechnie nazywane pieprzykami.
Zdjęcia zostały pozyskane w klinice dermatologii Uniwersytetu Medycznego w Groningen, przy użyciu aparatu cyfrowego \cite{giotis2015med}.

\subsection{PH2}
PH2 jest zbiorem opublikowany w 2013 roku, obejmujący 200 obrazów dermoskopowych. 
40 przypadków to potwierdzony histopatologicznie czerniak, pozostałe zdjęcia stanowią łagodne znamiona melanocytowe.
W zbiorze zawarto również szczegółowe informacje kliniczne i dermoskopowe, w tym ocenę cech strukturalnych, diagnozę kliniczną i histologiczną.
Ze względu na swoją kompletność i dostępność PH2 stanowił podstawowy zestaw referencyjny w badaniach nad algorytmami klasyfikacji zmian skórnych, zanim został zastąpiony przez bardziej obszerne zbiory, takie jak HAM10000 \cite{Rozeira_2013}.

\subsection{Fitzpatrick17k}
Fitzpatrick17k składa się z 16 577 obrazów klinicznych pochodzących z dwóch internetowych atlasów dermatologicznych - DermaAmin oraz Atlas Dermatologico.
Każde zdjęcie oznaczono etykietami typu skóry według skali Fitzpatricka, klasyfikującej reaktywność skóry na promieniowanie słoneczne.
W zbiorze uwzględniono 114 schorzeń skóry, przy czym liczba obrazów przypadających na jedną jednostkę chorobową wynosi od 53 do 653 przypadków.
Główne kategorie schorzeń obecne w zbiorze to:
\begin{itemize}
	\item inflammatory
	\item malignant epidermal
	\item genodermatoses
	\item benign dermal
	\item benign epidermal
	\item malignant melanoma
	\item benign melanocyte
	\item malignant cutaneous lymphoma
	\item malignant dermal
\end{itemize}
Do kategorii chorób zapalnych należą takie jednostki chorobowe jak łuszczyca i trądzik.
Klasa "malignant epidermal" zawiera złośliwe nowotwory naskórka, na przykład raka podstawnokomórkowego i rogowacenie słoneczne.
Grupa genodermatoz uwzględnia choroby dziedziczne skóry, takie jak neurofibromatoza i zespół Ehlersa-Danlosa.
W klasie "benign dermal" i "benign epidermal" zawarto łagodne zmiany skórne na poziomie naskórka i skóry właściwej, na przykład włokniaka twardego lub ziarniniaka naczyniowego.
Kategoria łagodnych znamion melanocytowych uwzględnia różne rodzaje pieprzyków.
Kategoria "malignant dermal" obejmuje mięsaka Kaposiego, czyli nowtwór złośliwy wywołany przez wirusa HHV-8.
Autorzy uwzględnili także osobą grupę dla czerniaka złośliwego, która zawiera przypadki nowotworu w różnych stadium choroby oraz dla ziarniniaka grzybiastego, czyli najpowszechniejszego chłoniaka skóry \cite{groh2021evaluating, Schneider_Dittmer_2017, Bowman_Hogan_Sanusi_2001}.

Zbiór Fitzpatrick17k odpowiada na istotną lukę w dziedzinie diagnostyki komputerowej, dotyczącą niedostatecznej reprezentacji zróżnicowanych fototypów skóry w dostępnych danych.
Co więcej, zbiór rozszerza badane jednostki z znamion do ogólnych dermatologicznych schorzeń, takich jak choroby autoimmunologiczne lub urazy.
Jednocześnie zbiór jest ograniczony przez brak jednolitej obróbki obrazów, ponieważ zdjęcia są wykonane w różnych warunkach, co skutkuje zmiennością jakości, co nie jest odpowiednimi warunkami do trenowania modeli uczenia maszynowego.
Dodatkowy problem stanowi brak publicznie dostępnego archiwum obrazów.
Udostępniono jedynie odnośniki do atlasów internetowych, co stwarza ryzyko utraty danych w przypadku usunięcia materiałów źródłowych \cite{groh2021evaluating}.

\subsection{Dermofit}
Dermofit to niepubliczny zbiór opracowany przez Uniwersytet Edynburski, obejmujący 1300 obrazów klinicznych sklasyfikowanych w dziesięciu kategoriach zmian skórnych.
Diagnozy zostały potwierdzone przez przez dermatologów i dermopatologów.
Do każdego obrazu załączono również maskę segmentacyjną, wyznaczającą obszar zmiany.
Dermofit obejmuje następujące klasy:
\begin{itemize}
	\item actinic keratosis
	\item basal cell carcinoma
	\item squamous cell carcinoma
	\item seborrheic keratosis
	\item malignant melanoma
	\item nevus
	\item intraepithelial carcinoma
	\item pyogenic granuloma
	\item haemangioma
	\item dermatofibroma
\end{itemize}
Na tle innych zbiorów danych Dermofit wyróżnia się obecnością rzadziej spotykanych kategorii zmian skórnych, takich jak rak śródnabłonkowy, ziarniniak naczyniowy oraz naczyniak krwionośny, co zwiększa jego wartość w badaniach nad klasyfikacją wieloklasową \cite{Dermofit, inbook}

\begin{sidewaystable}
	\tiny
	\caption{Zestawienie zbiorów zmian skórnych}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|p{2cm}|c|c|c|p{3cm}|}
		\hline
		\textbf{Nazwa zbioru} &
		\textbf{Autorzy} &
		\textbf{Rok publikacji} &
		\textbf{Dostępność} &
		\textbf{Metoda zbierania zdjęć} &
		\textbf{Liczba obrazów} &
		\textbf{Liczba klas} &
		\textbf{\% potwierdzony histopatologicznie} &
		\textbf{Klasy} \\ \hline
		
		HAM10000 & \cite{Kittler_2018} & 2018 & Dostępny publicznie & Badanie dermoskopowe & 10\,015 & 7 & 53,3\% &
		327 - actinic keratosis
		
		514 - basal cell carcinoma
		
		1099 - benign keratosis
		
		115 - dermatofibroma
		
		1113 - melanoma
		
		6705 - nevus
		
		142 - vascular lesion \\ \hline
		
		BCN20000 & \cite{Hernández2024} & 2024 & Dostępny publicznie & Zdjęcia kliniczne, zdjęcia z przybliżeniem, badanie dermoskopowe & 18\,946 & 8 & 100\% &
		737 - actinic keratosis
		
		2809 - basal cell carcinoma
		
		431 - squamous cell carcinoma
		
		1138 - benign keratosis
		
		124 - dermatofibroma
		
		2857 - melanoma
		
		4206 - nevus
		
		111 - vascular lesion \\ \hline
		
		DERM7PT & \cite{Hamarneh_2019} & 2019 & Dostępny publicznie & Zdjęcia kliniczne, badanie dermoskopowe & 1\,011 & 20 & Brak informacji &
		42 - basal cell carcinoma
		
		
		1 - melanoma
		
		64 - melanoma in situ
		
		102 - melanoma < 0{,}76 mm
		
		53 - melanoma 0{,}76–1{,}5 mm
		
		28 - melanoma > 1{,}5 mm
		
		
		28 – blue/clark nevus
		
		13 – combined nevus
		
		17 - congenital nevus
		
		33 – dermal nevus
		
		6 – recurrent nevus
		
		79 – reed/spitz nevus
		
		
		20 – dermatofibroma
		
		24 – lentigo
		
		16 – melanosis
		
		8 – miscellaneous
		
		29 – vascular lesion
		
		
		45 – seborrheic keratosis \\ \hline
		
		PAD-UFES-20 & \cite{Castro_2020} & 2020 & Dostępny publicznie & Zdjęcia kliniczne wykonane smartfonem & 2\,298 & 6 & 58,4\% &
		730 – actinic keratosis
		
		845 – basal cell carcinoma
		
		192 – squamous cell carcinoma
		
		52 – melanoma
		
		244 – nevus
		
		235 – seborrheic keratosis \\ \hline
		
		MED-NODE & \cite{giotis2015med} & 2015 & Dostępny publicznie & Zdjęcia wykonane aparatem cyfrowym & 170 & 2 & Brak informacji &
		70 – melanoma
		
		100 – nevus \\ \hline
		
		PH2 & \cite{Rozeira_2013} & 2013 & Dostępny publicznie & Badanie dermoskopowe & 200 & 2 & 20,5\% &
		40 – melanoma
		
		160 – nevus \\ \hline
		
		Fitzpatrick17k & \cite{groh2021evaluating} & 2021 & Dostępny publicznie & Zdjęcia wykonane w różnych warunkach, z różnych źródeł & 16\,577 & 114 & Brak informacji &
		10\,886 – inflammatory
		
		1352 – malignant epidermal
		
		1194 – genodermatoses
		
		1067 – benign dermal
		
		931 – benign epidermal
		
		573 – malignant melanoma
		
		236 – benign melanocyte
		
		182 – malignant cutaneous lymphoma
		
		156 – malignant dermal \\ \hline
		
		Dermofit & \cite{Dermofit, inbook} & 2013 & Wymaga umowy i opłaty & Zdjęcia wykonane aparatem cyfrowym & 1\,300 & 10 & Brak informacji &
		45 – actinic keratosis
		
		239 – basal cell carcinoma
		
		88 – squamous cell carcinoma
		
		78 – intraepithelial carcinoma
		
		65 – dermatofibroma
		
		76 – melanoma
		
		331 – nevus
		
		24 – pyogenic granuloma
		
		96 – haemangioma
		
		257 – seborrheic keratosis \\ \hline

	\end{tabular}
	\source{Opracowanie własne}
\end{sidewaystable}


\subsection{Dobór zbiorów i opis wybranych zmian skórnych}

Ponieważ zbiory danych obejmują wiele jednostek chorobowych, w celu stworzenia mobilnego systemu identyfikacji szerokiej gamy znamion konieczny jest odpowiedni wybór zbiorów oraz tym samym ujednolicenie klas przed dalszą analizą.
Ograniczenie typów znamion rozpoznawanych przez system jest konieczne, ponieważ gdy ich liczba będzie zbyt duża, model nie będzie miał wystarczająco przykładów, żeby się uczyć, oraz znacznie wzrośnie jego złożoność algorytmiczna.
Dobranie zbyt małej liczby klas zmniejszy przydatność modelu.
W ramach projektu zdecydowano się na wykorzystanie zbiorów HAM10000, BCN20000, DERM7PT, ISIC 2020 oraz PAD-UFES-20.
HAM10000, BCN20000 oraz ISIC 2020 to oficjalne zbiory International Skin Imaging Collaboration, przez co obejmują one podobne klasy i podobnie je definiują. 
Podstawę danych stanowią HAM10000, BCN20000 ponieważ zawierają bardzo duże ilości obrazów, a diagnostyka jest wysokiej jakości.
ISIC 2020 w większości stanowi klasa "unknown", czyli niezakwalifkowana, lecz zbiór został również uwzględniony w badaniach ponieważ zawiera wiele przykładów rzadziej występujących klas, takich jak plamy soczewicowate (ang. \textit{lentigo})
lub rogowacenie liszajowate (ang. \textit{lichenoid keratosis}).
Zbiór PAD-UFES-20 jets istotny w przypadku modelu ponieważ uwzględnia zdjęcia wykonane aparatem telefonu komórkowego, co stanowi faktyczne użycie systemu.
Dodatkowo uwzględniono zbiór DERM7PT, ponieważ ze względu na oparcie na skali siedmiopunktowej obejmuje on różne cechy kliniczne i szeroką gamę znamion.

Ponieważ analiza zmian skórnych w projekcie opiera się na podstawie zdjęcia, wykorzystano wyłącznie takie metadane jak obrazy oraz diagnozę.
Po połączeniu pięciu zbiorów danych w jeden wyróżniono 45 klas, w tym:

\begin{itemize}
	\item 11 klas i 16923 obrazów znamion melanocytowych, czyli pieprzyków (ang. \textit{nevus})
	\item 8 klas i 4857 obrazów czerniaka (ang. \textit{melanoma})
	\item 3 klasy i 4210 obrazów raka podstawnokomórkowego (ang. \textit{basal cell carcinoma})
	\item 2 klasy i 2237 obrazów łagodnego rogowacenia (ang. \textit{benign keratosis})
	\item 3 klasy i 1794 obrazy rogowacenie słoneczne (ang. \textit{actinic keratosis})
	\item 2 klasy i 623 obrazy raka kolczystkomórkowego  (ang. \textit{squamous cell carcinoma})
	\item 3 klasy i 253 obrazów zmian naczyniowych (ang. \textit{vascular lesions})
	\item 3 klasy i 239 obrazów włókniaka twardego (ang. \textit{dermatofibroma})
\end{itemize}
Pozostałe klasy obejmowały takie zmiany skórne jak rogowacenie łojotokowe (ang. \textit{seborrheic keratosis}), 

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\caption{Wykaz klas w wybranych zbiorach danych}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Klasa} & \textbf{HAM10000} & \textbf{PAD-UFES-20} & \textbf{DERM7PT} & \textbf{ISIC 2020} & \textbf{BCN20000} \\ \hline
		ACK & 0 & 730 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		AK & 0 & 0 & 0 & 0 & 737 \\ \hline
		BCC & 0 & 845 & 0 & 0 & 2809 \\ \hline
		BKL & 0 & 0 & 0 & 0 & 1138 \\ \hline
		DF & 0 & 0 & 0 & 0 & 124 \\ \hline
		MEL & 0 & 52 & 0 & 0 & 2857 \\ \hline
		NEV & 0 & 244 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		NV & 0 & 0 & 0 & 0 & 4206 \\ \hline
		SCC & 0 & 192 & 0 & 0 & 431 \\ \hline
		SEK & 0 & 235 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		VASC & 0 & 0 & 0 & 0 & 111 \\ \hline
		akiec & 327 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		atypical melanocytic proliferation & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ \hline
		basal cell carcinoma & 0 & 0 & 42 & 0 & 0 \\ \hline
		bcc & 514 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		bkl & 1099 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		blue nevus & 0 & 0 & 28 & 0 & 0 \\ \hline
		cafe-au-lait macule & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ \hline
		clark nevus & 0 & 0 & 399 & 0 & 0 \\ \hline
		combined nevus & 0 & 0 & 13 & 0 & 0 \\ \hline
		congenital nevus & 0 & 0 & 17 & 0 & 0 \\ \hline
		dermal nevus & 0 & 0 & 33 & 0 & 0 \\ \hline
		dermatofibroma & 0 & 0 & 20 & 0 & 0 \\ \hline
		df & 115 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		lentigo & 0 & 0 & 24 & 0 & 0 \\ \hline
		lentigo NOS & 0 & 0 & 0 & 44 & 0 \\ \hline
		lichenoid keratosis & 0 & 0 & 0 & 37 & 0 \\ \hline
		mel & 1113 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		melanoma & 0 & 0 & 1 & 584 & 0 \\ \hline
		melanoma (0.76 to 1.5 mm) & 0 & 0 & 53 & 0 & 0 \\ \hline
		melanoma (in situ) & 0 & 0 & 64 & 0 & 0 \\ \hline
		melanoma (less than 0.76 mm) & 0 & 0 & 102 & 0 & 0 \\ \hline
		melanoma (more than 1.5 mm) & 0 & 0 & 28 & 0 & 0 \\ \hline
		melanoma metastasis & 0 & 0 & 4 & 0 & 0 \\ \hline
		melanosis & 0 & 0 & 16 & 0 & 0 \\ \hline
		miscellaneous & 0 & 0 & 8 & 0 & 0 \\ \hline
		nevus & 0 & 0 & 0 & 5193 & 0 \\ \hline
		nv & 6705 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		recurrent nevus & 0 & 0 & 6 & 0 & 0 \\ \hline
		reed or spitz nevus & 0 & 0 & 79 & 0 & 0 \\ \hline
		seborrheic keratosis & 0 & 0 & 45 & 135 & 0 \\ \hline
		solar lentigo & 0 & 0 & 0 & 7 & 0 \\ \hline
		unknown & 0 & 0 & 0 & 27124 & 0 \\ \hline
		vasc & 142 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		vascular lesion & 0 & 0 & 29 & 0 & 0 \\ \hline
		
	\end{tabularx}
	\label{tab:klasy_zbiory}
\end{table}

Następnie ujednolicono klasy na następującej podstawie

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\caption{Ujednolicenie klas}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|}
		\hline
		\textbf{Klasa} & \textbf{Oryginalne klasy} \\ \hline
		melanoma & mel, MEL, melanoma, melanoma (in situ), melanoma (less than 0.76 mm), melanoma (0.76 to 1.5 mm), melanoma (more than 1.5 mm), melanoma metastasis \\ \hline
		nevus & nv, NV, NEV, nevus, clark nevus, blue nevus, combined nevus, congenital nevus, dermal nevus, recurrent nevus, reed or spitz nevus \\ \hline
		actinic keratosis & akiec, ACK, AK \\ \hline
		benign keratosis & SEK, BKL, bkl, seborrheic keratosis, lichenoid keratosis \\ \hline
		non-melanoma skin cancer & bcc, BCC, basal cell carcinoma, SCC \\ \hline
		dermatofibroma & df, dermatofibroma, DF \\ \hline
		vascular lesions & vasc, vascular lesion \\ \hline
	\end{tabularx}
	\label{tab:klasy_ujednolicone}
\end{table}

\section{Infrastruktura}

\section{Zastosowanie}

\section{Podsumowanie}